【娛．文．樂】王喜上頭條

【娛．文．樂】王喜上頭條

我們再愛王喜，或因為他的高山低谷；但對《頭條新聞》的支持，卻是釐清黑白的任重道遠。

因為《頭條新聞》，王喜再上頭條，更被警務處出信指其「驚方訊息」環節嘲諷警察防疫裝備過多，但需要接觸病毒的警務，都「有人代勞」……觀眾當然會心微笑，卻教警方動氣。

其實王喜自反送中運動以來，都在網上自製「模擬實況節目」《警棍》，倒是《警訊》翻版，笑盡「伸縮警棍」、「獨辣調查」和4點鐘警察記招；或者警方動氣已久，但網上創作，難以干預。今次事關港台，警察乘機批判官方早想取締的《頭條新聞》，更以投訴信一次過罵港人漠視警方努力。

老實說，若非處方出信，王喜「影響力」與《警棍》hit rate不會同樣急升；當然此刻要鄧炳強向成龍派高帽容易，要他向王喜認低威反是天方夜譚！不過有趣處，是王喜入行前當過警察，更在1989年入火海救出同袍，被處方出書讚揚，是為十大模範。

相對我們慣以電視認知的王喜，是《烈火雄心》的消防員，是護在陳志雲身邊的好朋友，更因而傳聞是為大台權鬥下的棄將……那種直線影視形象，倒因《頭條新聞》被投訴，豐富了我們對王喜的想像。

雖說王喜護在志雲大師身邊以來，都滿有逆權姿態；而由去年反送中到當下抗疫，見他在交通燈被毀後，走到十字路口維持行車，再到近日駕車為獨居長者運送物資，都是人人稱讚。然而值得深思的是，當娛樂藝人由「棄將」說法一路走來，忽然多番成了「逆權」象徵，那會是怎樣的娛樂生態？

答案，都為娛樂，教我們容易對這種高山低谷的戲劇性着迷；而如果當中有戲裏戲外的對照，再有面對強勢的不屈，就更取悅民心。王喜正中這套戲軌，是從警察真身的十大模範台階走來，攀上電視台慶頒獎禮取得最佳男主角獎，然後就走下來；而他在商台節目試過質詢大台樂小姐，再到《警棍》嘲諷警方，聽眾觀眾雖不會稱他為社運人士，但都大呼過癮，視他為弱勢港人申訴，必然動人。

不過這種動人，是香港娛樂使然，教人容易把藝人歸邊；雖說我們旁觀藝人，無謂太過認真，然而又因為港人面對強權，被打壓得無力，才會視一個個走到前頭的明星，霎時成了精神支柱。雖說黃藍是政見，黑白是良知；然而現實要釐清的灰色地帶太多，把藝人的姿態，像影視情節般歸邊，其實與官方時刻將《頭條新聞》歸邊批鬥相似，都是如出一轍的簡化認知。

我們或忽然再愛王喜，但對《頭條》的支持，要任重道遠的釐清黑白，才能迎接警方把港人一網打盡的敵視。說到底，警方的投訴信，不是娛樂頭條，卻是新一輪的開戰宣言。

撰文：陳嘉銘
娛．文．樂

陳嘉銘，以文字品評娛樂，用筆桿敲擊文化。在大學教授電視電影，於生活敬愛動物生靈。

十卜 推

仍是這首歌 將希望帶給我